\section{Diseño}
Para la construcción de este sistema se ha decidido por implementar una arquitectura \textit{BFF} \cite{samnewman-bff, thoughtworks-bff}, para poder construir aplicaciones con bajo acoplamiento. 

Este patrón se basa en un sistema funcionando en el \textit{back-end}, con endpoints que satisfacen las necesidades de negocio de un front-end que solo se encarga de la interacción con el usuario final.

Este patrón es utilizado principalmente para poder abstraer la capa de \textit{front-end} y tener múltiples dispositivos, cada uno con su \textit{front-end} y su \textit{back-end}. Los \textit{back-ends} se comunican con la capa de servicio o datos disponibles.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{../img/bff.png}
  \caption{Esquema de back-end for front-end}
  \label{fig:bff}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Interacción de componentes}

Para el sistema se propone el siguiente modelo.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{../img/bff-propuesto.png}
  \caption{Backend for Frontend propuesto}
  \label{fig:bff-propuesto}
\end{figure}
\FloatBarrier

\textbf{Explicación}: Como se ha mencionado hasta el momento, para la alimentación de información, será utilizado un smartwatch que suministrará los datos de los distintos signos vitales, esté conectado al celular, será quien envíe la información directamente a su BFF. Este contendrá las reglas de negocio necesarias para poder alertar al personal médico cuando ocurra un problema.

Por otro lado tenemos el sistema de monitoreo que tendrá el personal médico para tener visibilidad del estado de salud de los trabajadores de la mina.

Ambos bff guardarán la información en una base de datos, para poder ir consultando un histórico de datos de máximo 1 semana.

\subsection{Modelo de Dominio}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{../img/dominio.png}
  \caption{Modelo de dominio}
  \label{fig:dominio}
\end{figure}
\FloatBarrier

\textbf{Explicación}: El core del sistema está determinado por el trabajador y sus pulsos vitales que son enviados a al bff para su posterior proceso. Adicionalmente a esta información podemos encontrar los tipos de trabajador de la mina que interesan y su localización para saber donde ir a socorrer en caso de emergencia.

\newpage
\subsection{Diagrama de secuencia}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../img/secuencia-smartphone.png}
  \caption{Diagrama de secuencia para aplicación móvil}
  \label{fig:secuencia-smartphone}
\end{figure}
\FloatBarrier

En este diagrama se plasma la interacción entre el controlador bluetooth encargado de obtener los datos desde el reloj inteligente y lo envía a un servicio para poder procesar la información en duro. Finalmente lo envie mediante rest al \textit{BFF}

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{../img/secuencia-bff-smartphone.png}
  \caption{Diagrama de secuencia para BFF de aplicación móvil}
  \label{fig:secuencia-bff-smartphone}
\end{figure}
\FloatBarrier

En este diagrama se plasma la interacción entre el controlador REST, encargado de generar los endpoints para recibir información, y un caso donde los signos vitales tiene problemas. De ser así, el servicio de procesamiento de signos vitales envía una alerta inmediatamente a través del cliente de email.

\subsection{Herramientas de desarrollo}

\subsubsection{IntelliJ}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{../img/intellij.png}
  \caption{IntelliJ IDEA}
  \label{fig:intellij}
\end{figure}
\FloatBarrier

Se escoge esta herramientas por sobre eclipse, ya que este respeta el uso de librerías de construcción como maven, en vez de utilizar plugins aparte. Además posee un autocompletado muy poderoso.

\newpage
\subsubsection{Android Studio}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.05]{../img/android-studio.jpg}
  \caption{Android Studio}
  \label{fig:android-studio}
\end{figure}
\FloatBarrier

Considerado un estándar dentro del desarrollo móvil, se utiliza Android Studio para poder desarrollar la aplicación bluetooth. Este posee un gran autocompletado y posee mucha ayuda para comenzar y desplegar una aplicación rápidamente en el teléfono

\subsubsection{Java}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{../img/java-lambda.jpg}
  \caption{Java 9}
  \label{fig:java-lambda}
\end{figure}
\FloatBarrier

La última versión de JAVA nos trae toda la potencia de la programación funcional, por lo que es seleccionado para poder trabajar los BFF


\newpage
\subsubsection{SpringBoot}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../img/spring-boot-endpoint.jpg}
  \caption{SpringBoot}
  \label{fig:spring-boot-endpoint}
\end{figure}
\FloatBarrier

Como es usual en el desarrollo de java, se utiliza spring con su versión de despliegue rápido, springboot. Este facilita el trabajo de creación de enpoint al ya venir todo preconfigurado para lo que es un proyecto backend típico.

\newpage
\subsubsection{jUnit}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{../img/junit.jpg}
  \caption{jUnit}
  \label{fig:junit}
\end{figure}
\FloatBarrier

Como se mencionó, para el desarrollo de este proyecto, será utilizada una técnica llamada \textit{TDD}, para esto se requiere un \textit{framework} como \textit{jUnit} para la generación de pruebas unitarias.

\newpage
\subsubsection{Angular}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{../img/angular.png}
  \caption{Angular}
  \label{fig:angular}
\end{figure}
\FloatBarrier

Para la generación de aplicaciones web, se utilizara el \textit{framework} creado por \textit{Google}, \textit{Angular}. Esto debido a su gran facilidad para poder ir desarrollando componentes web.

\newpage
\subsubsection{MySQL}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{../img/mysql.png}
  \caption{MySQL}
  \label{fig:mysql}
\end{figure}
\FloatBarrier

Para persistir la información en la base de datos se utilizará MySQL, ya que se espera que la información no sea demasiado densa, además, de requerirse un sistema de BD mas completa, se deberia hacer una migracion a una base de datos especializada para dicho propósito como prometheus.
